\chapter*{Introduction}
    \hspace*{1cm}Jamais les humains n'ont pu accéder aussi facilement à l'information et échanger leurs biens et leurs services à travers un canal électronique
    qui passe une commande, encaisse de l'argent et livre la marchandise sans se préoccuper de la distance entre les principaux intervenants de l'échange
    commercial en ligne. Depuis la fin du \siecle{20}, internet a permis cette révolution et son succès a été fulgurant.\\ \\
    \hspace*{1cm}Dans cette partie du rapport, nous décrivons l'étude bibliographique de notre projet intitulé: Conception et réalisation d'une marketplace
    de restauration dont nous résumons nos lectures sur le sujet, afin de clarifier les notions fondamentales et de s'informer sur les enjeux de la mission 
    qui nous a été affectée. Cette partie est organisée en deux chapitres:
    \begin{itemize}
        \item Généralités sur le commerce électronique.
        \item Sécurité des solutions e-commerce.
    \end{itemize}

\chapter{Généralités sur le commerce électronique}
\section*{Introduction} \hspace*{1cm}Ce \index{premier} chapitre présente une synthèse bibliographique autour de la notion du commerce électronique.
    Dans un premier temps, nous définissons les termes essentiels du commerce électronique, nous introduisons par la suite les 
    facteurs favorisants le développement du commerce en ligne. Ensuite, nous présenterons les différents moyens de paiement en ligne.
    Enfin, nous clôturons ce chapitre par une description de l'état du marché mondial.
    \subsubsection*{Le commerce}
    \hspace*{1cm} Dans cette partie, nous définissons la notion du commerce avant de présenter le concept du commerce électronique.
        \begin{definition}
            Le commerce consiste à acheter des produits à des tiers pour la revente en l'état,
            sans transformation ou après de transformations mineures. 
            L'activité des intermédiaires du commerce qui mettent en rapport les acheteurs et les vendeurs,
            sans être propriétaires des produits concernés, fait également partie du commerce \cite{inee}.
        \end{definition}
    \section{Commerce Électronique}

    \hspace*{1cm} Dans la littérature, il existe une grande variété de définitions. Nous citons quelques définitions et
    nous les synthétisons ci-après.

        \begin{definition}
            Le commerce électronique désigne l’ensemble des transactions marchandes 
            effectuées sur un réseau électronique ouvert 
            par l’intermédiaire d’ordinateurs ou d’autres terminaux interactifs \cite{def_1}.
        \end{definition}
        \begin{definition}
        Le commerce sur l’internet est une partie de l’économie de l’internet. 
        Il recouvre la vente de produits et de services aux consommateurs ou aux 
        entreprises sur l’internet \cite{def_2}.
        \end{definition}
        \begin{definition}
            Le commerce électronique désigne en général toutes les formes de transactions commerciales,
             associant les particuliers et les organisations qui reposent sur le traitement et 
             la transmission de données numérisées, notamment texte, 
             son et image et qui ont lieu sur des réseaux ouverts \cite{def_3}. 
        \end{definition}
        \begin{definition}
            Recouvre la simple prise de commande et pas seulement l'achat avec paiement; il peut donc y avoir
            paiement hors ligne, par virement avant ou après la livraison, ou livraison contre remboursement \cite{def_4}.
        \end{definition}

        \subsection{Variété des définitions}
        \hspace*{1cm}Nous avons constaté que les définitions citées ci-dessus sont plus au mois extensives et variées,
        elles peuvent mener vers une compréhension très contrastée. Avoir une définition
        claire implique de définir où s'arrête le commerce électronique à savoir les activités
        qui ne sont pas considérées comme appartenant à l'e-commerce et les écarter et savoir où commence
        l'e-commerce en se basant sur les activités considérées pour déterminer à partir de quand ce commerce devient électronique.

        \subsection{Synthèse}
        D'après les définitions citées ci-dessus, nous pouvons déduire, de manière restrictive,
        que le commerce électronique:
        \begin{itemize}
            \item est une forme de vente à distance;
            \item est l'ensemble des échanges commerciaux (achats ou ventes) effectués sur une infrastructure réseaux;
            \item n'est pas réduit à l'utilisation du seul réseau internet, mais qu'il peut s'effectuer
            sur un autre type de réseaux de télécommunication et via une variété de terminaux comme l'ordinateur,
            la tablette, le smart phone ou le smart TV;
            \item n'implique ni le paiement ni la livraison en ligne;
            \item comprend l'achat en ligne de biens et de services qui peuvent être eux-mêmes en ligne.
        \end{itemize}
      
    \section{Typologie de l'e-commerce}
    \hspace*{1cm}Clarifier le concept dont on parle et cerner avec justesse ce que l'on entend par commerce
    électronique, recours à la citation des catégorisations du e-commerce. Ces catégorisations sont
    basées parfois sur la nature ou le nombre des intervenants, la nature du processus d'achat 
    ou sur le modèle d'affaire des entreprises (la façon dont l'entreprise est censée réaliser ces bénéfices).
    Dans ce qui suit, nous détaillerons les différentes formes en se basant sur la catégorisation fondée sur la nature
    des intervenants \cite{Issac}.  
    \subsection{Government to Business}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Il s'agit des solutions électroniques mises en place par les structures publiques
            (administration, collectivités territoriales) pour gérer les relations et les démarches des
            entreprises avec ces institutions \cite{Issac}.
        \end{definition}
        L'objectif de G2B est la réduction des charges sur les entreprises. Dans ce modèle, l'initiative
        vient du gouvernement et les entreprises représentent le groupe cible.

    \subsection{Government to Customer}
        \begin{definition}
            Il s'agit de toutes les solutions électroniques que développent un état, une administration ou
            une collectivité territoriale afin de facilité les démarches administratives des usagers d'un services
            public \cite{Issac}.
        \end{definition}
        L'objectif de G2C est la réduction des charges sur les particuliers. Dans ce modèle, l'initiative
        vient du gouvernement et les particuliers représentent le groupe cible.

    \subsection{Business to Customer}
        \begin{definition}
            Il s'agit de vente au grand public par une entreprise depuis un site internet.
            C’est la forme de commerce électronique qui connaît la plus forte progression depuis l’émergence d’Internet \cite{Issac}.   
        \end{definition}
        L'objectif de B2C est la réalisation des activités commerciales à destination du consommateur final.
        En général dans ce modèle, les particuliers achètent des produits finis.     
    \subsection{Business to Business}
        \begin{definition}
            Il s'agit de commerce électronique entre entreprises. Elle s'appuie sur des solutions d'interconnexion
            de réseaux utilisant l'EDI \cite{Issac}.
        \end{definition}
        L'objectif de B2B est l'établissement d'une relation commerciale entre entreprises à travers un réseaux 
        privé ou public. L'entreprise cible achète un produit fini ou un bien intermédiaire qui intervient dans
        sa chaîne de production.

    \subsection{Customer to Customer}  
        \begin{definition} 
            désigne l’ensemble des activités commerciales réalisées par des consommateurs à destination d’autres consommateurs.
            Il s'agit des sites de vente entre particuliers \cite{Issac}.
        \end{definition}
        L'objectif de C2C est la mise en oeuvre des sites web permettant aux particuliers d'échanger des
        biens et des services. Dans ce modèle les particuliers  représentent la source et la cible.

    \section{Évolution historique}
        \hspace*{1cm}L’histoire de l’e-commerce est plus longue de ce qu’on imagine habituellement. Le concept de e-commerce 
        a fait son apparition au moment des premières transactions faites par des moyens électroniques qui datent des années 1960.
        A cette époque, le commerce électronique était limité à des ventes, des achats et des promotions des biens et des services 
        pour les entreprises (Business to Business e-commerce)
        par le biais de l'utilisation de l’échange de données électroniques sur de longues distances (EDI). En effet,
        c’est à partir de la diffusion et la généralisation de l'internet au début des années 90, que l’histoire de l'e-commerce comme 
        nous les percevons aujourd’hui a pu réellement commencer \cite{Issac}.
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=105mm]{figures/hist.jpg}
            \caption{Évolution historique }
            \label{fig:method}
        \end{figure}

        \subsection{Echange de données informatisées (EDI) }
        \hspace*{1cm}À la fin des année 1960, et dans l'objectif d'automatiser et de dématérialiser les échanges d'information entre entreprises, 
        des groupes américains avaient créé un langage informatique normalisé sous forme de message, qui permet le codage et l'envoi 
        d'informations commerciales. Ceci a accélère les échanges et a abaissé les coûts issus de l'utilisation du papier.
        Cependant, ces échanges sont coûteux et ont rendu le marché limité aux grandes entreprises \cite{Issac}.

        \subsection{Apparition d'internet}
        \hspace*{1cm}Les lourds investissements restent le principal inconvénient pour la mise en oeuvre de l'EDI, il en a résulté 
        une migration vers un nouveau moyen de commerce électronique, à savoir l'internet.
        Après la démocratisation de l'internet, de nombreuses entreprises ont établi leurs présences sur le web comme une substitution de EDI,
        non seulement pour échanger les documents entre entreprises mais aussi pour vendre leurs marchandises directement aux consommateurs \cite{internet}.
        Nous pouvons énumérer les avantages d'internet sur les échanges commerciaux électroniques:
            \begin{itemize}
                \item La simplicité et la souplesse de la connexion des entreprises et des particuliers.
                \item Les prix d'accès et de communication sont généralement moins chers que ceux de L'EDI.
                \item L'élargissement des marchés et l'établissement des liens directs, instantanés et interactifs.
                \item La fidélisation plus facile du client grâce aux outils interactifs et multimédias conduisant à une meilleure écoute des besoins, préférences et comportement d'achats.
                \item La suppression partielle ou totale des barrières des intermédiaires commerciaux.
                \item La possibilité pour les PME de devenir leader d'un secteur du marché.
            \end{itemize}
            
        \subsection{Principales dates}
        Nous récapitulons les principales dates qui ont marqué l’histoire du commerce électronique \cite{principauxDate}.
        \begin{table}[!htbp]
            \centering
            \begin{tabular}{ll}
            \hline 
            \rowcolor{lightgray}
            \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Date}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Évènement}}        \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1960}          & \multicolumn{1}{l|}{Première transaction en ligne via l'EDI} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1979}          & \multicolumn{1}{l|}{Michael Aldrich invente la transaction en ligne} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1981}          & \multicolumn{1}{l|}{Citibank lance les premiers services bancaires} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1981}          & \multicolumn{1}{l|}{Le début du commerce B2C grâce au Minitel en France} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1981}          & \multicolumn{1}{l|}{Première transaction B2B au Royaume-Uni} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1991}          & \multicolumn{1}{l|}{The National Science Foundation autorise le web commercial} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1992}          & \multicolumn{1}{l|}{Charles M. Stack fonde la première librairie en ligne.} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1994}          & \multicolumn{1}{l|}{Phil Brandenberger effectue la première transaction en ligne entièrement sécurisée} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1995}          & \multicolumn{1}{l|}{ Amazon, Ebay et Dell ouvrent leur site} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1997}          & \multicolumn{1}{l|}{Naissance du commerce mobile (les Finlandais inventent l’m-commerce.} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{1998}          & \multicolumn{1}{l|}{Lancement de PayPal, grâce à la fusion entre Cofinity et X.COM} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{2001}          & \multicolumn{1}{l|}{Naissance d’ITunes Store} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{2003}          & \multicolumn{1}{l|}{Google lance Google AdWords} \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{2008}          & \multicolumn{1}{l|}{Apple lance son App Store créant un nouveau modèle économique} \\ \hline
            \bottomrule
            \end{tabular}
            \caption{L'évolution du commerce électronique}
            \label{my-label}
            \end{table}

\newpage
\section{Facteurs du développement de l'e-commerce}
\hspace*{1cm}Le chiffre d'affaires mondial de l'e-commerce s'est élevé à 1 915 milliards de dollars en 2016 [eMarketer, 22 Août 2016]. L'observation des pays dans 
les quels les échanges commerciaux électroniques se développent le plus rapidement, nous permet d'identifier plusieurs facteurs qui favorisent
ce développement \cite{Issac}.

    \subsection{Environnement technologique}
    \hspace*{1cm}L'échange commercial électronique combine l'accès à un réseau et à un terminal électronique. Avec la multiplication des terminaux et la
    possibilité de l'accès haut débit à Internet, les usages des consommateurs évoluent et la frontière entre commerce physique et digital
    rencontre une disparition progressive \cite{Issac}.
    L'évolution du réseaux sans fil (WI-FI) intensifie l'usage du web dans les espaces publiques. la variété des terminaux de connexion et
    le développement des réseaux mobile (3G,4G) permettent aussi de multiplier d'autant le nombre de clients potentiels du commerce électronique.
    Avec l'arrivée de toutes les nouvelles technologies tels que : les véhicules sans chauffeurs, la monnaie électronique, les imprimantes 3D, les drones 
    et la réalité augmentée, le commerce en ligne est en passe de changer de visage d'ici quelques années seulement \cite{Issac}.

    \subsection{Environnement financier}
    \hspace*{1cm}Le paiement en ligne est l'un des piliers de l'e-commerce. Il est nécessaire pour développer la vente et l'achat en ligne. 
    Le moyen de paiement le plus traditionnel et le plus facile pour le client reste la carte bancaire. Aujourd'hui, 
    grâce à la multiplication de plate-formes accessibles et sécurisées créées par des grandes entreprises comme Mastercard et Visa
    ce moyen de paiement est devenu très courant sur Internet.
    Outre le mode de paiement classique par carte bancaire, d'autres systèmes parallèles et concurrents s'imposent aujourd’hui. Nous pouvons 
    cité le système de paiement par porte-monnaie électronique comme Paypal ou l'utilisation de la monnaie virtuelle tel que le BitCoin.  
    Cela nous conduit à mettre le taux d'équipement des clients en carte bancaire et l'accès aux moyen de paiement en ligne
    comme un facteur financier principal de l'évolution de l'e-commerce \cite{Issac}.

    \subsection{Environnement juridique et fiscal}
    \hspace*{1cm}Dans le commerce traditionnel, il n'est pas facile de démarrer une activité de Business. Le commerçant doit suivre un processus
    juridique et un règlement strict imposés par le gouvernement. Le commerce électronique rend ce processus possible, simple et court.
    Le marché du commerce électronique dans la plupart des pays est libéré. La libération du marché électronique a permis
    la concurrence entre les eMarchands, ce qui a conduit à une meilleure qualité des produits et services et des prix bas. Outre la 
    libération du marché électronique, la libération de la télécommunication en particulier, encourage la diffusion de l'informatique
    et de l'internet \cite{facteur}.\\
    Dans la plupart des pays, la taxe sur l'internet ne présente pas un problème du fait que la taille de l'activité du commerce électronique reste petite.
    Cependant, la diffusion du commerce électronique est fortement liée à mise en oeuvre d'une relation de confiance entre vendeurs et
    consommateurs. Les gouvernements ont pris conscience de cette relation. Pour cela, ils ont établi des politiques protégeant le consommateur,
    la vie privée, les droits d'auteurs et les propriétés intellectuelles \cite{facteur}.
    
    \section{Écosystème du commerce électronique}
    \hspace*{1cm}Il y a peu de temps, les entreprises adoptant le commerce électronique pensaient que cette stratégie signifiait supprimer les intermédiaires que
    Les entreprises iraient directement aux clients et économiseraient de l'argent. Cependant, les entreprises ont découvert qu'il n'est pas si facile 
    de tout faire seul. Les intermédiaires sont toujours nécessaires dans une activité commerciale, notamment le commerce électronique \cite{ecosystem}. 
    Dans cette section, nous présentons les différentes étapes d'un échange commercial électronique et l'ensemble des intervenants dans 
    cette activité. 
    \subsection{Processus du commerce électronique}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{la vente}: dans cette étape, le client cherche un point de vente en ligne qui répond à son besoin, il sélectionne les produits
            et il passe la commande. 
        \item \textbf{le paiement}: celui-ci comporte un choix de mode de paiement pour régler le commande.
        \item \textbf{la livraison}: après la validation du paiement, le vendeur procède à la livraison des produits achetés.
    \end{itemize}

    \subsection{Intervenants du processus}
    \hspace*{1cm} Un nombre important d'acteurs interviennent dans l'échange commercial électronique. Nous pouvons distinguer deux catégories d'acteurs, à savoir
     les acteurs principaux et les acteurs intermédiaires. Les clients et les vendeurs sont les parties impliquées principalement dans
    l'échange commercial. Les acteurs intermédiaires sont les parties qui facilitent ou établissent le processus de transaction commerciale.
    entre les acteurs principaux \cite{marrocEcommerce}.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Client}: toute personne désirant acquérir des biens ou des services proposes par un fournisseur.
            pour satisfaire un besoin quelconque en échange d'une somme d'argent payée au fournisseur. 
            Il peut être une personne physique ou morale, acheteur occasionnel, inscrit ou fidèle.
                    \begin{itemize}
                        \item \textbf{Client physique et Client moral}: un client moral désigne une entreprise, une société, une institution ou une organisation.
                        le client physique désigne l'être humain qui acquière un bien ou un service. ce terme souvent utilisé en opposition avec le terme client morale.
                        \item \textbf{Client occasionnel}: est une personne effectuant une transaction commerciale, ou plusieurs irrégulièrement.
                        \item \textbf{Client inscrit}: il englobe les clients inscrits sur le site qui reçoivent quotidiennement les nouvelles offres et parfois des réductions
                        \item \textbf{Client fidèle}: sont des clients inscrits, avec un nombre d'échanges élevé. Souvent, ils reçoivent des récompenses et des réductions. 
                    \end{itemize}
            \item \textbf{le vendeur}: est celui qui fournit un service ou céde un bien contre un paiement via un support informatique ou électronique.
            Il s'agit des entreprises dans un modèle B2C, ou un simple particulier dans le modèle C2C.
            \item \textbf{Intermédiaires techniques}: sont les fournisseurs d'accès Internet, responsables de la publication des informations des vendeurs, 
            la disponibilité des sites et l'honnêteté des informations transmises par les clients. Selon les rôles cités ci-dessus, nous distinguons
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Hôte du site}: son rôle consiste à proposer la location d'espace en ligne pour y déposer ses fichiers,
                base de données et les rendre accessible au client. Les hôtes des sites disposent de milliers d'énormes serveurs sur 
                lesquels ils peuvent recevoir des centaines de sites, ces derniers sont stockés dans de grands entrepôts physiques sécurisées
                appelés data center\footnote{Un centre de données (ou centre de données) est une installation composée d'ordinateurs en 
                réseau et de stockage que les entreprises ou d'autres organisations utilisent pour organiser, traiter, stocker et diffuser
                 de grandes quantités de données. Une entreprise s'appuie généralement sur les applications, les services et les données 
                 contenus dans un centre de données, ce qui en fait un point focal et un atout essentiel pour les opérations quotidiennes.}
                 l'hôte fournit alors trois grands services:
                 \begin{itemize}
                     \item les outils pour la mise à jour et l'accès à l'application hébergée.
                     \item un espace de stockage permanent pour les données.
                     \item un accès internet, la sécurisation et la fiabilisation de l'accés aux données. 
                 \end{itemize}
                 il existe à ce jour de nombreux hôtes mondiaux et locaux. la différence entre les uns
                 et les autres se font sur la qualité technique et le type de support \cite{boutique}. 
                 
                \item \textbf{Concepteur web}:
                Le Concepteur web détermine avec l'entreprise les besoins concernant la création du site internet 
                et manage une équipe de web Développeur, Designer et autre personne qualifiée à la réalisation de 
                site web. Une fois que l'entreprise a accepté la proposition du Concepteur web, ce dernier prend 
                le rôle de Chef de Projet. Il doit maintenant coordonner le travail de la conception du site entre 
                les Développeurs, les webdesigners et autres spécialistes de réalisation de site web.
                \item \textbf{Gestionnaire du site}: ils supervisent les ventes en ligne d'une entreprise. 
                Ils sont responsables de l'image de l'entreprise et génèrent des ventes via Internet. 
                Ils supervisent une équipe de développeurs web et de logiciels qui contribuent à l'apparence et aux systèmes 
                du site. le gestionnaire du site a les rôles suivants:
                \begin{itemize}
                    \item Superviser une équipe de concepteurs et de spécialistes du marketing
                    \item Responsable de toutes les activités en ligne
                    \item Créer et maintenir un plan d'affaires en ligne
                    \item Fournir des rapports analytiques sur les ventes en ligne
                    \item Fidéliser les clients.
                    \item Rester à jour sur les techniques SEO \footnote{abréviation de Search Engine Optimisation,l'optimisation
                    des moteurs de recherches}
                \end{itemize}
            \end{itemize} 
            \item \textbf{Intermédiaires financiers}:
            Contrairement aux acteurs techniques qui peuvent être à l'intérieur de l'entreprise, l'application de la désintermédiation \footnote{Ce terme consiste à reduire 
            l'utilisation des intermédiaires entre producteurs et consommateurs, par exemple en investissant directement sur le marché des valeurs mobilières plutôt que par 
            l'intermédiaire d'une banque \cite{desinter}.}
            des intervenants financiers est difficile pour un processus commercial électronique. les intermédiaires financiers occupent
            une place importante dans le processus e-commerce. Nous citons ci-dessous les principaux intervenants financiers.  
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Autorité de certification} 
                Une autorité de certification (CA) est une entité de confiance qui émet des documents électroniques vérifiant l'identité
                d'une entité numérique sur Internet. Les documents électroniques, appelés certificats numériques, sont un élément essentiel
                de la communication sécurisée et jouent un rôle important dans l'infrastructure à clé publique (PKI). Les certificats 
                incluent généralement la clé publique du propriétaire:un client, un vendeur ou une banque, la date d'expiration du certificat, le nom du propriétaire et 
                d'autres informations sur le propriétaire de la clé publique. Les systèmes d'exploitation
                et les navigateurs gèrent des listes de certificats racines de l'autorité de certification approuvés pour vérifier 
                les certificats émis et signés par une autorité de certification.
                \item \textbf{Banque du consommateur}: désigne la banque dans laquelle le client possède un compte.
                \item \textbf{Banque du commerçant} : désigne la banque dans laquelle le client possède un compte.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \subsection{Schéma global du processus}
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=105mm]{figures/process.png}
            \caption{Processus du commerce électronique }
            \label{fig:schema_global}
    \end{figure}
    \hspace*{1cm} La première phase du processus commercial électronique (la vente) est plus importante qu'on ne l'imagine. Elle représente le point d'obsession
    des eMarchands qui viennent d'intégrer le domaine. Des grandes entreprises ont un temps d’avance sur le domaine, donc une meilleure visibilité sur internet.
    La visibilité de la marketplace augmente le nombre de visite des clients. Les moteurs de recherche actuels 
    prennent en considération certains critères pour référencer les plateformes web, d'où l'importance des choix et des stratégies
    de développement des marketplaces pour avoir cette visibilité et par conséquence attirer plus de clients.
    Cependant, une autre difficulté apparaît après avoir attiré le client, c'est le phénomène d'abandon du panier. 
    Quand le commerce physique arrive à transformer 50\% des visites en vente les marketplaces n'arrivent pas à dépasser un 
    taux de 2,13\% de conversion de visites en ventes \cite{abondonPanier}.
    Après cette analyse, nous avons constaté que le succès d'une place de marché ne se contente pas de l'implémentation des différentes
    phases du processus e-commerce, mais aussi de l'intention apportée sur d'autres phénomènes comme la visibilité sur le web et 
    l'abandon du panier (voir figure ~\ref{fig:schema_global}). 
\section{Paiement en ligne}
   \hspace*{1cm} La croissance exponentielle du commerce électronique a accéléré la montée des méthodes de paiement en ligne (voir ~\ref{fig:method}).
    Il y a un nombre important de méthodes de paiement pour correspondre à tous les contextes de paiement 
    (paiement à l'avance, paiement par la suite et paiement à la livraison). Lors du lancement dans un projet e-commerce,
    le choix d’un système de paiement fait partie de la stratégie globale du projet. Non seulement
    parce qu'il y a différents types de choix selon différents contextes, mais certains types sont optimisés pour maximiser
    les opportunités de revenus des vendeurs, et de minimiser les dépenses des consommateurs \cite{jdn_pay}.
    \subsection{les moyens de paiements en ligne}
    \hspace*{1cm}Les moyens de paiement en ligne se réfèrent à la façon dont les acheteurs peuvent payer leurs achats sur Internet.
    Il existe plusieurs méthodes de paiement. Nous identifions par la suite les moyens de paiement en ligne les plus utilisés. 
    \subsubsection{paiement par carte bancaire}
            \begin{enumerate}
                \item \textbf{Carte de crédit}
                une carte de crédit est une carte de paiement sous la forme d'une carte en plastique remise aux utilisateurs pour 
                leurs permettre de payer un commerçant pour des biens ou des services. La carte de crédit est équipée d'une bande 
                magnétique ou une puce électronique ou les deux, permettant sa lecture sur un terminal de paiement électronique ou via internet pour
                un shopping en ligne.
                Souvent, l'émetteur de la carte de crédit est la banque dans laquelle l'utilisateur a ouvert un compte. Cette dernière attribue à 
                la carte un numéro de 16 chiffres mappé avec le numéro du compte bancaire de l'utilisateur.
                Toutes les cartes de crédit ont une limite. Il s’agit d'un montant maximum à utiliser par mois. Cette limite dépend en grande 
                partie de la capacité financière du détenteur de la carte.
                En effet, avec une carte de crédit l'utilisateur a le droit d'acheter un bien ou un service dans une boutique physique et le payer
                via un lecteur en y glissant la carte puis en signant avec un code PIN de 4 chiffres, comme il a le droit d'acheter en ligne et payer
                ses achats en faisant entrer le numéro de la carte et un code CVV de 3 chiffres qui se trouve gravé au dos de la carte.
                Avec une carte de crédit, l'argent n'est pas immédiatement débité du compte bancaire de l'utilisateur, les opérations sont débitées plus tard.
                Le paiement avec une carte de crédit est relativement sûr, il garantit à la fois la confidentialité, l'intégrité et l’efficacité de la transaction
                ainsi que la mobilité et un faible risque financier. Cependant, quelques faiblesses subsistent comme le manque d'authentification, la répudiation des
                charges et le risque de vol du numéro de la carte par une tierce personne, dans ce dernier cas, son propriétaire doit le signaler au plus tôt à sa banque pour
                que son utilisation soit bloquée \cite{carte}.
                \item \textbf{Carte de débit}
                La carte de débit est un moyen de paiement similaire à celui de la carte de crédit, à la différence qu'à chaque paiement,
                un contrôle du solde est effectué afin de vérifier que le compte est suffisamment approvisionné pour couvrir la transaction
                prévue, ensuite le compte serait immédiatement débité \cite{carte}.
                \item \textbf{Carte pré-payée}
                La carte de paiement prépayée est simple d’utilisation. Le détenteur de ce type de carte charge un certain montant sur sa
                carte et ensuite il peut faire ses achats avec sa carte. Ce type de carte fonctionne comme une carte de crédit ou
                une carte de débit, elle permet notamment aux utilisateurs de payer leurs achats, mais ils ne peuvent en aucun cas dépasser
                l’argent qu'ils ont chargé sur leurs cartes. Comme toutes les autres cartes de paiement, la carte de paiement prépayée est 
                sécurisée par un code pin secret à introduire lors d'un achat \cite{carte}. 
            \end{enumerate}
    \subsubsection{paiement par virement bancaire en ligne}
    \hspace*{1cm}Un paiement par un virement bancaire en ligne, est simplement le mouvement de l'argent d'un compte bancaire à un autre. 
    Dans un système  de paiement par virement en ligne, le consommateur est authentifié en temps réel par la banque du consommateur.
    La disponibilité de l'argent est validée en temps réel et la banque du consommateur fournit la garantie du paiement au commerçant.
    Ce dernier reçoit souvent les fonds réels plus tard. En général, les virements bancaires en ligne nécessitent une authentification
    stricte du propriétaire lors de l'accès aux services bancaires sur internet. D'où la probabilité faible d'une fraude pour le eMarchand \cite{pay_meth}.

    \subsubsection{eWallet (portefeuilles électroniques)}
    \hspace*{1cm}Le portefeuille électronique est l'un des instruments de paiements les plus utilisés et les plus appréciés sur internet,
    son appréciation vient du fait qu'il se présente comme un moyen de paiement rapide, simple et sécurisé.
    le rôle premier d'un eWallet est de permettre de payer ou de déposer de l’argent sur un site sans avoir à donner ses coordonnées financières,
    mais en communiquant uniquement une adresse mail et un mot de passe. PayPal a été le premier sur le marché des eWallet en 2000. Il est devenu
    incontournable dans le secteur marchand en ligne \cite{pay_meth}.


    \subsubsection{Paiements par prélèvement automatique}
    \hspace*{1cm}Le prélèvement automatique est l'opération par laquelle une banque paie le fournisseur de bien ou d'un service de ses clients
    en débitant le compte de ce dernier. Le client est directement prélevé sur son compte bancaire. Ce type de paiement concerne 
    généralement le paiement d'un abonnement ou des transactions à échéances périodiques. En effet, le prélèvement automatique se fait
    par l'autorisation du détenteur du compte bancaire, en remplissant un formulaire d'autorisation de prélèvement. L'arrêt du prélèvement
    automatique se fait en envoyant une demande de résiliation \cite{pay_meth}.

    \subsubsection{Paiements crypto-monnaie}
    \hspace*{1cm}La crypto-monnaie ou monnaie cryptographique est une monnaie virtuelle dématérialisée qui s’échangent grâce à un réseau de fichiers, qu’on appelle blockchain.
    La blockchain est un réseaux personnalisé de type pair à pair où les utilisateurs peuvent réaliser des échanges commerciaux sans passer
    par un intermédiaire. Les blockchains enregistrent et conservent toutes les opérations effectuées avec la crypto-monnaie. Contrairement
    à la monnaie traditionnelle, la crypto-monnaie est uniquement virtuelle. Il n’existe donc aucun billet
    ni pièce physique de crypto-monnaie. L’autre différence, c’est que cette monnaie est cryptée, autrement dit, elle n’est utilisable que 
    par une personne possédant le code permettant de décrypter la monnaie. Il peut s’agir d’informations personnelles appartenant au détenteur,
    comme une empreinte digitale. Ces informations sont stockées et répertories dans la blockchain, qui est consultable
    par tout le monde. Cependant, ces monnaies restent aujourd’hui des monnaies alternatives, puisque elles ne sont pas contrôlées par les banque
    est elle n'ont aucun cours légal dans aucun pays du monde. Actuellement, plusieurs cryptomonnaies partagent le marché mondiale. nous pouvons
    citer à titre d'exemple : le BitCoin et l'Ethereum \cite{pay_meth}. 
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=115mm]{figures/pay.jpg}
            \caption{Les instruments de paiement en ligne }
            \label{fig:method}
        \end{figure}

    \subsection{Choix du moyen de paiements}
    \hspace*{1cm}Tout entreprise voulant intégrer le domaine de l'e-commence doit se munir d’un système de paiement en ligne.
    Cette dernière, s'aperçoit très rapidement de la difficulté à choisir les moyens de paiement les plus efficaces et les moins coûteux.
    Avant que l'entreprise procède au choix du moyen de paiement, il est impératif d'analyser son besoin et sa stratégie (ex: une vente au niveau
    nationale ou au niveau international), le type de clientèle cible, le type de produits et d'étudier le marché dans lequel elle désire se lancer.
    Après cette analyse, l'entreprise passe à l'étape de l'intégration du système de paiement. Pour intégrer le système de paiement choisi, l'entreprise
    a besoin de choisir entre les différentes solutions que nous détaillerons dans cette section.
    \cite{paiement}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Solution avec Contrat VAD \footnote{Contrat de Vente à Distance n.m. (Contrat VAD) C’est le contrat signé entre un commerçant et une banque permettant à celle-ci d’encaisser de l’argent pour le compte du commerçant et de le déposer sur son compte bancaire.} via une banque traditionnelle}:
        Si l'entreprise veut passer par un établissement bancaire classique, elle doit tout d'abord souscrire un contrat de vente à distance VAD au sein de
        l'établissement bancaire qu'elle aura sélectionné, pour qu'elle puisse avoir à sa disposition un terminal de paiement en ligne à intégrer directement sur son site e-commerce.
        Ce terminal va permettre de interconnecter les commandes validées des clients et le compte bancaire du vendeur. Lorsque que le client remplit ces coordonnées bancaires
        sur le terminal en ligne, et dès que son paiement est accepté, le marchand reçoit un notification pour qu'il livre les produits.
        \item \textbf{Approche Contrat VAD via un établissement de paiement spécialisé}: Parfois l'entreprise reçois un refus de signature d'un contrat de vente à distance par son établissement bancaire (pour quel raison ?), dans ce cas l'entreprise se trouve dans l'obligation
        de choisir un autre établissement qui prend en charge la gestion du contrat de vente à distance. Il y a de nombreux établissements spécialisés qui proposent ce type de service. 
        Pour y accéder, l'entreprise doit sélectionné le fournisseur et suivre les étapes de souscription. Ce qui lui permet de gagner plus du temps. Contrairement à la première solution, en choisissant un autre établissement
        pour intégrer le paiement en ligne, l'entreprise doit créer un nouveau compte bancaire au niveau du cet établissement dans lequel elle recevra de l'argent.
        Le passage à un établissement spécialisé est fortement conseillé non seulement par rapport à la difficulté d'avoir un contrat de vente chez l'établissement bancaire dans 
        lequel l'entreprise a son compte professionnel, mais souvent pour avoir de meilleures conditions tarifaires \cite{pay}.
        \item \textbf{Solutions sans contrat VAD}: Contrairement aux deux solutions précédentes, cette solution n’exige aucun contrat avec
        une banque. Il suffit seulement d’avoir un compte bancaire ordinaire et de s’inscrire dans ces systèmes de paiement en ligne proposés 
        par des sociétés privées et permettant d’accepter les paiements par carte bancaire \cite{pay}. 
        Les revenus du vendeur sont stockés dans un compte dédié chez le prestataire qui selon des
        dates définies, effectue des versements dans le compte bancaire du vendeur. Les serveurs
        du prestataire sont aussi trés sécurisés.
        \label{choix_paiement}

    \end{itemize}

\section{Marché mondial}
\hspace*{1cm}Le développement du e-commerce est indissociable de celui de l’informatique et des progrès techniques qui rendent les technologies de l'information
et de la communication plus puissantes et le web plus rapide Aujourd'hui, 3,8 milliards de la population mondiale est connectée à internet. Grâce à l'évolution 
et la disponibilité des terminaux mobile à savoir les smart-phones, les tablettes, les smart-watches ..., cet accès a internet continue d'augmenter fortement. 
Avec cette évolution technologique, des changement d'habitudes se constatent en adoptant de plus en plus tout ce qui est mis en ligne.\\ \\
\hspace*{1cm} En effet, Jean-François Detou \cite{qui} affirme qu'en 2016, plus d'une personne sur cinq dans le monde a réalisé un achat en ligne. Selon l'institut 
de recherche eMarketer\footnote{eMarketer est une société de recherche en marketing digital}, le chiffre d'affaire sur internet a augmenter de 24\% par rapport à l'année 2015 ce qui représente un chiffre d'affaire de 1915 milliards de dollars
réalisé par des échanges commerciaux en ligne. La société Statista\footnote{Statista est un site de statistiques, études de marché et un portail de business intelligence. 
Il donne accès à des données de marché et d'opinion des établissements de recherche} quant à elle, estime une augmentation de 235.25\% d'échanges commerciaux en ligne de 2014 à 2021. 
Ce qui se traduit par un chiffre d'affaire qui passe de 1 336 milliard de dollars en 2014 à 4 479 milliards en 2021 \cite{globalEcommerce}.\\ \\
\hspace*{1cm} Ainsi en Afrique, malgré le faible accès à internet, la prédominance des paiements en espèces, soucis logistiques et le manque de confiance, les start-up de la vente en ligne
entendent bien dépasser les leaders de la distribution en Afrique. Cependant, l'e-commerce en Afrique et qu Moyen-Orient demeure faible, il représente moins de
2,1\% des ventes en ligne mondiales, selon eMarketer (voir ~\ref{fig:statista}). 

        \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=150mm]{figures/stat.png}
        \caption{Evolution du marché mondial du e-commerce \cite{statista} }
        \label{fig:statista}
        \end{figure}

\newpage
\section*{Conclusion}
\hspace*{1cm}A travers ce chapitre, nous avons introduit la notion du e-commerce , son évolution historique, son écosystème, ainsi que les différents facteurs 
qui ont marqué son développement. Ce faisant, nous avons pu découvrir l'univers du commerce électronique. 
Cependant, face aux attaques et aux intrusions sur le web, cet univers est considéré comme le 3ème secteur le plus vulnérable. Il s'avère que sans adopter une bonne stratégie 
de sécurisation du site e-commerce, les vendeurs en ligne s'exposent avec leurs clients à des risques majeurs d'attaques et de fraude au niveau du paiement.\\ \\
\hspace*{1cm} Compte tenu de l'importance de la sécurité des plat formes e-commerce, nous avons consacré le chapitre suivant à détailler la notion de la 
sécurité des marketplaces.
